\documentclass[12pt,fleqn]{article}
\usepackage{vkCourseML}
\hypersetup{unicode=true}
%\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\interfootnotelinepenalty=10000

\begin{document}
\title{Лекция 12\\Матричные разложения и рекомендательные системы}
\author{Е.\,А.\,Соколов\\ФКН ВШЭ}
\maketitle

\section{Понижение размерности и метод главных компонент}

В машинном обучении часто возникает задача уменьшения размерности
признакового пространства.
Для этого можно, например, удалять признаки, которые слабо коррелируют с целевой переменной;
выбрасывать признаки по одному и проверять качество модели на тестовой выборке;
перебирать случайные подмножества признаков в поисках лучших наборов.
Ещё одним из подходов к решению задачи является поиск новых признаков,
каждый из которых является линейной комбинацией исходных признаков.
В случае использования квадратичной функции ошибки при поиске
такого приближения получается~\emph{метод главных компонент}~(principal
component analysis, PCA),
о котором и пойдет речь.

Пусть~$X \in \RR^{\ell \times D}$~--- матрица <<объекты-признаки>>,
где~$\ell$~--- число объектов, а~$D$~--- число признаков.
Поставим задачу уменьшить размерность пространства до~$d$.
Будем считать, что данные являются центрированными~--- то есть среднее
в каждом столбце матрицы~$X$ равно нулю.

Будем искать главные компоненты~$u_1, \dots, u_D \in \RR^D$, которые удовлетворяют
следующим требованиям:
\begin{enumerate}
    \item Они ортогональны:~$\langle u_i, u_j \rangle = 0$, $i \neq j$;
    \item Они нормированы:~$\|u_i\|^2 = 1$;
    \item При проецировании выборки на компоненты~$u_1, \dots, u_d$ получается
        максимальная дисперсия среди всех возможных способов выбрать~$d$ компонент.
\end{enumerate}

Чтобы понизить размерность выборки до~$d$, мы будем проецировать её на первые~$d$ компонент~---
из последнего свойства следует, что это оптимальный способ снижения размерности.

Дисперсия проецированной выборки показывает, как много информации нам удалось сохранить после
понижения размерности~--- и поэтому мы требуем максимальной дисперсии от проекций.

Проекция объекта~$x$ на компоненту~$u_i$ вычисляется как~$\langle x, u_i \rangle$,
а проекция всей выборки на эту компоненту~--- как~$X u_i$.
Если за~$U_d$ обозначить матрицу, столбцы которой равны первым~$d$ компонентам,
проекция выборки на них будет записываться как~$X U_d$,
а дисперсия проецированной выборки будет вычисляться как след ковариационной матрицы:
\[
    \Tr U_d^T X^T X U_d
    =
    \sum_{i = 1}^{d} \|X u_i\|^2.
\]

Начнём с первой компоненты.
Сведём все требования к ней в оптимизационную задачу:
\[
    \begin{cases}
        \| X u_1 \|^2 \to \max_{u_1} \\
        \|u_1\|^2 = 1
    \end{cases}
\]
Запишем лагранжиан:
\[
    L(u_1, \lambda)
    =
    \| X u_1 \|^2 + \lambda (\|u_1\|^2 - 1).
\]
Продифференцируем его и приравняем нулю:
\[
    \frac{\partial L}{\partial u_1}
    =
    2 X^T Xu_1 + 2 \lambda u_1
    =
    0.
\]
Отсюда получаем, что~$u_1$ должен быть собственным вектором ковариационной матрицы~$X^T X$.
Учтём это и преобразуем функционал:
\[
    \| X u_1 \|^2
    =
    u_1^T X^T X u_1
    =
    \lambda u_1^T u_1
    =
    \lambda
    \to
    \max_{u_1}
\]
Значит, собственный вектор~$u_1$ должен соответствовать максимальному
собственному значению.

Для следующих компонент к оптимизационной задаче будут добавляться требования
ортогональности предыдущим компонентам.
Решая эти задачи, мы получим, что главная компонента~$u_i$
равна собственному вектору, соответствующему~$i$-му собственному значению.

После того, как найдены главные компоненты, можно проецировать на них и новые данные.
Если нам нужно работать с тестовой выборкой~$X^\prime$, то её проекции вычисляются как~$Z^\prime = X^\prime U_d$.
Отметим также, что в методе главных компонент новые признаки вычисляются как линейные комбинации старых:
\[
    z^{\prime}_{ij}
    =
    \sum_{k = 1}^{D}
    x^{\prime}_{ik} u_{kj}.
\]

\paragraph{Альтернативные постановки.}

Существует несколько других постановок задачи понижения размерности,
приводящих к методу главных компонент.

Первый способ основан на матричном разложении.
Будем искать матрицу с новыми признаковыми описаниями~$Z \in \RR^{\ell \times d}$
и матрицу проецирования~$U \in \RR^{D \times d}$,
произведение которых даёт лучшее приближение исходной матрицы~$X$:
\[
    \| X - Z U^T \|^2
    \to
    \min_{Z, U}
\]
Решением данной задачи также являются собственные векторы ковариационной матрицы.

Второй способ состоит в поиске такого линейного подпространства,
что расстояние от исходных объектов до их проекций на это подпространство
будет минимальным.
В этом случае задача оказывается эквивалентной задаче максимизации дисперсии проекций.

\section{Рекомендательные системы}
Рекомендательные системы используются в интернет-магазинах, музыкальных сервисах,
социальных сетях; с их помощью каждому пользователю можно подобрать наиболее интересный
товар или, например, фильм.
В этой лекции мы поговорим об основных подходах к построению рекомендательных систем~(на основе
коллаборативной фильтрации и на основе контента), обсудим методы оценивания их качества
и некоторые проблемы.

Мы будем рассуждать в терминах пользователей~(users, $U$) и товаров~(items, $I$),
но все методы подходят для рекомендаций любых объектов.
Будем считать, что для некоторых пар пользователей~$u \in U$ и товаров~$i \in I$ известны
оценки~$r_{ui}$, которые отражают степень заинтересованности пользователя в товаре.
Вычисление таких оценок~--- отдельная тема.
Например, в интернет-магазине заинтересованность может складываться из покупок товара
и просмотров его страницы, причём покупки должны учитываться с большим весом.
В социальной сети заинтресованность в материале может складываться из времени просмотра,
кликов и явного отклика~(лайки, репосты); это всё тоже должно суммироваться с различными весами.
Не будем сейчас останавливаться на этом вопросе, а перейдём к основной задаче.

Требуется по известным рейтингам~$r_{ui}$ научиться строить для каждого пользователя~$u$
набор из~$k$ товаров~$I(u)$, наиболее подходящих данному пользователю~--- то есть таких,
для которых рейтинг~$r_{ui}$ окажется максимальным.

Самый распространённый подход в данном случае~--- сформировать признаки, характеризующие пользователя, товар и их взаимодействия,
и обучить модель, которая по данным признакам будет предсказывать рейтинг.
Это может быть ранжирующая модель, которая сортирует все товары для данного пользователя; может быть и обычная поточечная модель.
Ниже мы рассмотрим некоторые простые методы рекомендаций, оценки которых, как правило, используются в качестве
признаков для итоговой модели.

\subsection{Коллаборативная фильтрация}
Методы коллаборативной фильтрации строят рекомендации для пользователя на основе
похожестей между пользователями и товарами.
Мы рассмотрим два подхода к определению сходства.

\subsubsection{Memory-based}
Два пользователя похожи, если они ставят товарам одинаковые оценки.
Рассмотрим двух пользователей~$u$ и~$v$
Обозначим через~$I_{uv}$ множество товаров~$i$, для которых известны
оценки обоих пользователей:
\[
    I_{uv}
    =
    \{
        i \in I
        \cond
        \exists r_{ui}
        \ \&\ 
        \exists r_{vi}
    \}.
\]
Тогда сходство двух данных пользователей можно вычислить через корреляцию Пирсона:
\[
    w_{uv}
    =
    \frac{
        \sum_{i \in I_{uv}}
            (r_{ui} - \bar r_u)
            (r_{vi} - \bar r_v)
    }{
        \sqrt{
        \sum_{i \in I_{uv}}
            (r_{ui} - \bar r_u)^2
        }
        \sqrt{
        \sum_{i \in I_{uv}}
            (r_{vi} - \bar r_v)^2
        }
    },
\]
где~$\bar r_u$ и~$\bar r_v$~--- средние рейтинги пользователей по множеству товаров~$I_{uv}$.

Чтобы вычислять сходства между товарами~$i$ и~$j$, введём множество пользователей~$U_{ij}$,
для которых известны рейтинги этих товаров:
\[
    U_{ij}
    =
    \{
        u \in U
        \cond
        \exists r_{ui}
        \ \&\ 
        \exists r_{uj}
    \}.
\]
Тогда сходство двух данных товаров можно вычислить через корреляцию Пирсона:
\[
    w_{ij}
    =
    \frac{
        \sum_{u \in U_{ij}}
            (r_{ui} - \bar r_i)
            (r_{uj} - \bar r_j)
    }{
        \sqrt{
        \sum_{u \in U_{ij}}
            (r_{ui} - \bar r_i)^2
        }
        \sqrt{
        \sum_{u \in U_{ij}}
            (r_{uj} - \bar r_j)^2
        }
    },
\]
где~$\bar r_i$ и~$\bar r_j$~--- средние рейтинги товаров по множеству пользователей~$U_{ij}$.
Отметим, что существуют и другие способы вычисления похожестей~---
например, можно вычислять скалярные произведения между векторами рейтингов двух товаров.

Мы научились вычислять сходства товаров и пользователей~---
разберём теперь несколько способов определения товаров, которые стоит
рекомендовать пользователю~$u_0$.
В подходе на основе сходств пользователей~(user-based collaborative filtering)
определяется множество~$U(u_0)$ пользователей, похожих на данного:
\[
    U(u_0)
    =
    \{v \in U
        \cond
        w_{u_0 v} > \alpha
    \}.
\]
После этого для каждого товара вычисляется, как часто он покупался пользователями из~$U(u_0)$:
\[
    p_{i}
    =
    \frac{
        |\{u \in U(u_0) \cond \exists r_{ui}\}|
    }{
        |U(u_0)|
    }.
\]
Пользователю рекомендуются~$k$ товаров с наибольшими значениями~$p_i$.
Данный подход позволяет строить рекомендации, если для данного пользователя найдутся похожие.
Если же пользователь является нетипичным, то подобрать что-либо не получится.

Также существует подход на основе сходств товаров~(item-based collaborative filtering).
В нём определяется множество товаров, похожих на те, которые интересовали данного пользователя:
\[
    I(u_0)
    =
    \{
        i \in I
        \cond
        \exists r_{u_0 i_0},
        w_{i_0 i} > \alpha
    \}.
\]
Затем для каждого товара из этого множества вычисляется его сходство с пользователем:
\[
    p_i
    =
    \max_{i_0: \exists r_{u_0 i_0}}
    w_{i_0 i}.
\]
Пользователю рекомендуются~$k$ товаров с наибольшими значениями~$p_i$.
Даже если пользователь нетипичный, то данный подход может найти товары, похожие
на интересные ему~--- и для этого необязательно иметь пользователя со схожими интересами.

\subsubsection{Модели со скрытыми переменными}
Все описанные выше подходы требуют хранения разреженной матрицы~$R = \{r_{ui}\}$,
которая может быть достаточно большой.
Более того, они весьма эвристичны и зависят от выбора способа вычисления сходства,
способа генерации товаров-кандидатов, способа их ранжирования.
Альтернативой являются подходы на основе моделей со скрытыми переменными~(latent factor models).

Мы будем пытаться построить для каждого пользователя~$u$ и товара~$i$ векторы~$p_u \in \RR^d$
и~$q_i \in \RR^d$, которые будут характеризовать~<<категории интересов>>.
Например, каждую компоненту такого вектора можно интерпретировать как степень принадлежности
данного товара к определённой категории или степень заинтересованности данного пользователя
в этой категории.
Разумеется, никак не будет гарантироваться, что эти компоненты соответствуют каким-то осмысленным категориям,
если только мы специально не потребуем этого от модели.
По сути, векторы пользователей и товаров являются представлениями~(embeddings),
позволяющими свести эти сущности в одно векторное пространство.

Сходство пользователя и товара будем вычислять через скалярное произведение их представлений:
\[
    r_{ui}
    \approx
    \langle p_u, q_i \rangle.
\]
Также через скалярное произведение можно вычислять сходство двух товаров или двух пользователей.

Мы можем записать функционал ошибки, исходя из способа вычисления сходства:
\begin{equation}
\label{eq:lfm}
    \sum_{(u, i) \in R}
        \left(
            r_{ui}
            - \bar r_u
            - \bar r_i
            - \langle p_u, q_i \rangle
        \right)^2
    \to
    \min_{P, Q}
\end{equation}
Суммирование здесь ведётся по всем парам пользователей и товаров, для которых известен рейтинг~$r_{ui}$.
Заметим, что если~$R^\prime$~--- матрица~$R$ с центрированными строками и столбцами,
то данная задача сводится к низкоранговому матричному разложению:
\[
    \|R^\prime - P^T Q\|^2 \to \min_{P, Q}
\]
Здесь представления пользователей и товаров записаны в столбцах матриц~$P$ и~$Q$.
Существуют модификации, в которых к скалярным произведениям добавляется масштабирующий множитель~$\alpha \in \RR$:
\[
    \|R^\prime - \alpha P^T Q\|^2 \to \min_{P, Q, \alpha}
\]

Данный функционал можно регуляризовать:
\begin{equation}
\label{eq:lfmReg}
    \sum_{(u, i) \in R}
        \left(
            r_{ui}
            - \bar r_u
            - \bar r_i
            - \langle p_u, q_i \rangle
        \right)^2
    +
    \lambda
    \sum_{u \in U}
        \|p_u\|^2
    +
    \mu
    \sum_{i \in I}
        \|q_i\|^2
    \to
    \min_{P, Q}
\end{equation}
Описанная модель носит название Latent Factor Model~(LFM).

Отметим, что использование среднеквадратичной ошибки не всегда имеет смысл~---
в рекомендациях требуется выдать более высокие предсказания для товаров, которые более интересны пользователю,
но вовсе не требуется точно предсказывать рейтинги.
Впрочем, среднеквадратичную ошибку удобно оптимизировать;
более того, именно она использовалась в качестве функционала в конкурсе Netflix Prize,
который во многом определил развитие рекомендательных систем и в котором было предложено много
популярных сейчас методов.

Существует два основных подхода к решению задачи~\eqref{eq:lfm}.
Первый~--- стохастический градиентный спуск, который на каждом шаге случайно выбирает пару~$(u, i) \in R$:
\begin{align*}
    &p_{uk}
    :=
    p_{uk}
    +
    \eta
    q_{ik}
    \left(
        r_{ui}
        - \bar r_u
        - \bar r_i
        - \langle p_u, q_i \rangle
    \right),\\
    &q_{ik}
    :=
    q_{ik}
    +
    \eta
    p_{uk}
    \left(
        r_{ui}
        - \bar r_u
        - \bar r_i
        - \langle p_u, q_i \rangle
    \right).
\end{align*}

Второй подход основан на особенностях функционала~\eqref{eq:lfm} и называется~ALS~(alternating least squares).
Можно показать, что этот функционал не является выпуклым в совокупности по~$P$ и~$Q$,
но при это становится выпуклым, если зафиксировать либо~$P$, либо~$Q$.
Более того, оптимальное значение~$P$ при фиксированном~$Q$~(и наоборот) можно выписать аналитически,~---
но оно будет содержать обращение матрицы:
\begin{align*}
    &p_u
    =
    \left(
        \sum_{i: \exists r_{ui}}
            q_i q_i^T
    \right)^{-1}
    \sum_{i: \exists r_{ui}}
        r_{ui} q_i;\\
    &q_i
    =
    \left(
        \sum_{u: \exists r_{ui}}
            p_u p_u^T
    \right)^{-1}
    \sum_{u: \exists r_{ui}}
        r_{ui} p_u;\\
\end{align*}
(здесь через~$p_u$ и~$q_i$ мы обозначили столбцы матриц~$P$ и~$Q$).

Чтобы избежать сложной операции обращения, будем фиксировать всё, кроме одной строки~$p_k$ матрицы~$P$
или одной строки~$q_k$ матрицы~$Q$.
В этом случае можно найти оптимальное значение для~$p_k$ и~$q_k$:
\begin{align*}
    &p_k
    =
    \frac{q_k (R - \sum_{s \neq k} p_s q_s^T)^T}{q_k q_k^T},\\
    &q_k
    =
    \frac{p_k (R - \sum_{s \neq k} p_s q_s^T)}{p_k p_k^T}.
\end{align*}
Данный подход носит название~Hierarchical alternating least squares~(HALS)~\cite{gillis12hals}.

\subsubsection{Учёт неявной информации}
Выше мы обсуждали, что интерес пользователя к товару может выражаться по-разному.
Это может быть как явный~(выставление рейтинга или лайк, написание рецензии с оценкой),
так и неявный~(просмотр видео, посещение страницы) сигнал.
Неявным сигналам нельзя доверять слишком сильно~--- пользователь мог по многим причинам смотреть
страницу товара.
При этом неявной информации гораздо больше, и поэтому имеет смысл использовать её при обучении моделей.

Один из способов учёта неявной информации предлагается в методе Implicit ALS (iALS)~\cite{hu08ials}.
Введём показатель неявного интереса пользователя к товару:
\[
    s_{ui}
    =
    \begin{cases}
        1, & \exists r_{ui},\\
        0, & \text{иначе}.
    \end{cases}
\]
Здесь мы считаем, что даже если пользователь поставил низкую оценку товару,
то это всё равно лучше ситуации, в которой пользователь совсем не поставил оценку.
Это не очень сильные рассуждения~--- пользователь мог просто не найти
товар, и в таком случае неправильно судить об отсутствии интереса.
Поэтому введём веса~$c_{ui}$, характеризующие уверенность в показателе интереса~$s_{ui}$:
\[
    c_{ui}
    =
    1 + \alpha r_{ui}.
\]
Коэффициент~$\alpha$ позволяет регулировать влияние явного рейтинга на уверенность в интересе.

Теперь мы можем задать функционал:
\[
    \sum_{(u, i) \in D}
        c_{ui} \left(
            s_{ui}
            -
            \bar s_u
            -
            \bar s_i
            -
            \langle p_{u}, q_{i} \rangle
        \right)^{2}
    +
    \lambda
    \sum_{u}
        \|p_u\|^2
    +
    \mu
    \sum_{i}
        \|q_i\|^2
    \to
    \min_{P, Q}
\]

Как и раньше, обучать его можно с помощью стохастического градиентного спуска, ALS или HALS.
Предложенные способы вычисления~$s_{ui}$ и~$c_{ui}$ могут изменяться в зависимости от специфики задачи.

\subsection{Контентные модели}
В коллаборативной фильтрации используется информация о предпочтении пользователей и об их сходствах,
но при этом никак не используются свойства самих пользователей или товаров.
При этом мы можем обладать дополнительными данными~--- например, текстовыми описаниями или категориями товаров,
данными из профиля пользователя.
Из этих данных можно сформировать признаковое описание пары~(пользователь, товар) и
пытаться предсказывать рейтинг по этим признакам с помощью каких-либо моделей~(линейных, композиций деревьев и т.д.).

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{bishop06prml}
    \emph{Bishop, C.M.}
    Pattern Recognition and Machine Learning.~//
    Springer, 2006.

\bibitem{shawetaylor04kernels}
    \emph{Shawe-Taylor, J., Cristianini, N.}
    Kernel Methods for Pattern Analysis.~//
    Cambridge University Press, 2004.

\bibitem{sholkopf02kernels}
    \emph{Sholkopf, B.A., Smola, A.J.}
    Learning with kernels.~//
    MIT Press, 2002.

\bibitem{micchelli86interpolation}
    \emph{Micchelli, C.A.}
    Algebraic aspects of interpolation.~//
    Proceedings of Symposia in Applied Mathematics, 36:81-102, 1986.
\end{thebibliography}



\end{document}
